\chapter{基于技能嵌入的人形机器人腿臂协同控制方法}

在复杂环境中执行任务时，类人机器人往往需要在保证运动稳定性的同时完成多种行为模式的切换，例如移动、操作以及姿态调整等。传统强化学习方法通常针对单一任务或单一运动模式进行训练，这种方式虽然能够在特定任务中取得较好的控制效果，但往往缺乏通用性。当任务场景发生变化或需要执行新的动作组合时，往往需要重新训练控制策略，从而限制了策略在实际应用中的可扩展性与泛化能力。此外，在实际运行过程中，机器人还可能受到外部扰动而发生跌倒，如果缺乏有效的恢复机制，机器人将难以继续执行任务。因此，如何在保证控制稳定性的基础上，实现多种运动技能的灵活组合，并提升系统整体的鲁棒性，是类人机器人全身控制中的重要问题。

针对上述问题，本文提出一种基于技能嵌入的类人机器人腿臂协同控制方法。首先，在底层控制层面，构建通用的全身动作跟踪控制器。通过针对多种基础行为分别训练多个专家策略，使机器人能够稳定执行不同类型的动作，并利用数据聚合方法对多个专家策略进行策略蒸馏，最终得到统一的通用底层控制策略，从而在保证控制稳定性的同时提升策略的通用性与执行效率。在此基础上，为实现多种运动技能之间的自然组合与平滑过渡，本文引入基于自回归条件变分自编码器（Motion Variational Autoencoder, MVAE）\cite{ling2020character}的运动生成模型。通过对大量参考动作进行学习，MVAE 能够在低维潜空间中建立运动技能的紧凑表示，并通过潜变量生成具有连续性的目标动作序列。高层策略在该潜空间中进行决策，并通过 MVAE 解码生成目标动作，再由底层跟踪控制器执行，从而实现不同运动技能之间的自然切换与组合，进一步提升系统在复杂任务中的实用性与泛化能力。此外，为提高系统在实际运行过程中的鲁棒性，本文进一步设计了任意姿态跌倒恢复策略。该策略通过强化学习训练，使机器人能够在多种跌倒姿态下自主完成翻身与起身动作，从而恢复稳定站立状态。当机器人在执行任务过程中受到扰动而发生跌倒时，系统能够自动触发恢复策略，并在恢复完成后重新进入任务执行状态，从而保证整体控制框架的连续性与稳定性。

本章所提出的分层控制框架在通用底层控制、技能组合能力以及系统鲁棒性方面进行了系统设计，为类人机器人在复杂任务中的腿臂协同控制提供了一种有效的解决方案。第三章主要解决单个动作的稳定跟踪问题，而本章则在该底层控制能力的基础上，引入技能嵌入与恢复策略，实现多种运动技能的组合与切换，从而进一步提升机器人在复杂任务场景中的适应能力与鲁棒性。

\section{相关工作}

\subsection{通用全身动作跟踪控制策略}

在类人机器人全身控制研究中，一个核心问题是如何构建能够稳定执行多种复杂动作的通用动作控制器。早期基于强化学习或模仿学习的方法通常采用单个策略对应单个技能的训练范式，即针对行走、奔跑、跳跃、翻滚或起身等动作分别训练独立控制策略\cite{peng2018deepmimic,heess2017emergence,hwangbo2019learning}。虽然该类方法在单一动作跟踪精度和控制稳定性方面能够取得良好效果，但其显著局限在于：不同动作需要分别设计奖励函数并独立训练策略，导致策略之间缺乏统一表示，难以复用，也难以扩展到包含大量行为模式的复杂任务场景。


随着大规模动作捕捉数据集以及并行物理仿真技术的发展，研究者开始探索能够统一跟踪多种动作的通用控制策略，即从\textbf{单策略学习单一技能}逐步发展为\textbf{单策略学习多种技能}的控制范式。围绕这一目标，现有研究大致形成了三类主要技术路线：多动作强化学习方法、专家策略蒸馏方法以及基于生成模型的策略学习方法。

第一类方法是基于多动作强化学习的统一训练方法。该类方法通常利用包含多种动作片段的参考动作数据集，通过单一策略同时跟踪不同动作，从而获得具有通用性的动作跟踪控制器。例如，GMT\cite{chen2025gmt}、OmniH2O\cite{he2024omnih2o}、ExBody2\cite{ji2024exbody2}、SONIC\cite{luo2025sonic} 以及 BeyondMimic\cite{liao2025beyondmimic} 等工作均通过在统一策略中跟踪大规模动作数据，实现了类人机器人多动作控制能力。这类方法的优势在于结构简单且无需额外的策略融合过程，但由于不同动作之间在动力学模式、接触条件以及奖励结构方面往往存在较大差异，直接多任务强化学习容易产生梯度冲突和训练不稳定问题，尤其在动作规模较大或动作差异显著时更为明显。

第二类方法是基于专家策略蒸馏的统一控制策略学习。该类方法通常首先针对不同动作分别训练高质量专家策略，然后通过行为克隆或数据聚合方法将多个专家策略整合为单一通用策略。例如，Any2track\cite{zhang2025track} 通过先训练多个动作专家策略，再利用行为聚合（DAgger）方法进行策略蒸馏，从而获得能够稳定跟踪多种动作的统一控制策略。相比直接多任务强化学习，该类方法能够显式利用专家策略提供的行为先验，在保证动作质量的同时减少不同任务之间的训练干扰，因此在复杂全身控制问题中表现出较好的稳定性和可扩展性。

第三类方法则尝试利用生成模型构建统一动作策略。近期研究开始将扩散模型或流模型引入机器人策略学习，通过生成式模型刻画动作分布，从而实现更加灵活的动作表达。例如 OmniXtreme\cite{wang2026omnixtreme} 提出了基于 Flow Matching 的策略学习框架，通过在参考动作数据条件下学习动作生成过程，并结合 DAgger 数据聚合方法进行策略优化，从而实现高动态类人机器人控制。与传统策略网络相比，这类生成式策略能够更好地表示复杂动作分布，并在一定程度上缓解多动作控制中的分布偏移问题。

总体而言，现有研究表明，构建通用全身动作跟踪控制器主要存在三条技术路线：基于多动作强化学习的统一训练方法、基于专家策略蒸馏的统一策略学习方法以及基于生成模型的动作策略学习方法。其中，多动作强化学习方法结构简单但训练难度较高；专家蒸馏方法能够兼顾训练稳定性与动作质量；而生成式策略则为复杂动作建模提供了新的可能性。对于本文关注的类人机器人腿臂协同控制问题而言，稳定且可复用的底层动作跟踪能力是实现复杂任务控制的基础，因此本文采用\textbf{专家策略蒸馏}的方式构建通用底层动作跟踪策略，并在此基础上进一步研究高层技能嵌入与动作组合机制。


\subsection{技能调度与嵌入方法}
在构建通用底层动作控制策略之后，另一个关键问题是如何对已有技能进行有效调度与组合，从而使机器人能够在不同任务场景下充分发挥底层策略所包含的多样化行为能力。围绕这一问题，现有研究大致可以分为三类：基于时序路由的技能选择方法、基于并行耦合的技能组合方法，以及基于分层潜变量模型的技能调度方法。

第一类方法是基于时序路由的技能选择方法，其核心思想是在任一时刻仅激活一个专家或技能，并通过门控机制根据当前状态选择最合适的行为模式。这类方法的代表是混合专家模型（Mixture of Experts, MoE）。MoE 的基本思想可以追溯到 Jacobs 等人提出的自适应局部专家混合模型\cite{jacobs1991adaptive}，其通过门控网络在多个专家之间进行分配，使不同专家负责不同输入区域。近年来，MoE 结构被广泛用于深度强化学习和大规模策略建模中，以提升模型容量和任务适应能力\cite{obando2024mixtures,li2024mixtures,celik2024acquiring}。对于机器人技能控制而言，MoE 方法适用于具有明显阶段结构或离散行为模式的任务，例如“翻身—起身—站立”等时序明确的动作序列。其优点在于结构清晰、专家分工明确，并且易于对不同技能进行模块化管理。然而，该类方法通常采用单时刻单技能的路由方式，本质上更适合描述离散技能切换，而对于行走、操作、平衡等需要同时耦合发生的行为，其表达能力存在一定局限。此外，当技能之间需要连续过渡时，硬切换式的专家调度也可能导致动作不够平滑。

第二类方法是基于并行耦合的技能组合方法，其核心思想是允许多个技能在同一时刻共同作用，通过组合多个技能的控制输出或策略分布来完成任务。代表性方法是乘性组合策略（Multiplicative Compositional Policies, MCP）\cite{peng2019mcp}。与 MoE 强调选择一个技能不同，MCP 强调同时利用多个技能，即通过对多个技能策略进行乘性融合，在保持各技能局部特性的同时获得组合行为。该类方法特别适用于具有明显并行属性的任务场景，例如机器人在移动过程中同时维持平衡、调整姿态并执行上肢操作等。其优势在于能够显式刻画多个技能之间的协同作用，从而提升行为组合的灵活性。然而，MCP 通常更适合处理多个相对独立但可叠加的行为约束，对于具有复杂时序演化关系或需要生成完整动作轨迹的任务，其表达方式仍相对有限。此外，随着参与组合的技能数量增加，不同技能之间的耦合关系也会变得更加复杂，从而增加策略设计与训练难度。

第三类方法是基于分层模型与潜变量表示的技能调度方法。该类方法通常采用两阶段框架：首先在预训练阶段学习一组低层技能控制器或统一动作表示；然后在任务阶段由高层策略通过潜变量、技能编码或中间动作表示对低层行为进行控制，从而完成新的任务\cite{coros2010generalized,hausman2018learning,heess2015learning,wu2010terrain,faloutsos2001composable,ling2020character,mordatch2012discovery,peng2017deeploco,laszlo2000interactive}。在这一框架下，低层策略负责保证动作执行的稳定性和物理可行性，而高层策略则负责根据任务需求在技能空间中进行决策与调度。已有研究表明，通过模仿参考动作数据训练得到的动作跟踪模型可以作为有效的低层控制器\cite{won2020scalable}；在此基础上，高层模块可以通过运动规划器生成目标动作轨迹\cite{park2019learning}，也可以利用潜变量模型直接控制低层行为\cite{hasenclever2020comic,luo2020carl,lynch2020learning}。与显式维护动作数据集和构造运动规划器的方法相比，潜变量模型能够通过低维连续表示对复杂动作分布进行建模，从而避免显式规划过程，并为高层控制提供更加紧凑的动作接口。在这一方向上，MVAE提供了一个具有代表性的框架。MVAE 通过条件变分自编码器学习动作序列的低维潜空间，将高层控制问题从高维关节空间转化为低维潜变量空间中的决策问题。相比基于 MoE 的离散技能选择和基于 MCP 的显式技能叠加，分层潜变量方法更强调动作生成过程的连续性与可插值性，因此更适用于需要自然过渡和连续演化的复杂运动控制任务。其优势在于：一方面，高层策略只需在低维潜空间中进行决策，降低了学习难度；另一方面，解码器能够生成在数据分布约束下具有自然性与连续性的动作序列，从而改善不同技能之间的平滑过渡问题。

综合来看，MoE、MCP 和分层潜变量方法分别对应三种不同的技能组织机制：MoE 侧重于具有明确时序结构的离散技能选择，MCP 侧重于多个技能的并行协同，而分层潜变量方法则侧重于通过连续低维表示实现技能生成、调度与自然过渡。对于本文关注的类人机器人腿臂协同控制问题而言，底层已具备通用的动作跟踪能力，因此高层更需要解决的是如何在统一动作表示上生成具有连续性和可组合性的目标动作，而不仅仅是进行离散技能切换或简单的策略叠加。基于这一考虑，本文最终采用\textbf{分层潜变量}的技术路线：在底层利用通用动作跟踪控制策略保证动作执行的稳定性，在高层通过 MVAE 学习动作潜空间，并由高层策略在潜空间中生成潜变量，从而实现多运动技能的调度、组合与平滑过渡。


\section{方法}
\subsection{通用动作跟踪策略}
为了使机器人能够稳定执行来自大规模动作库的多样化全身动作，本章首先构建一个通用动作跟踪策略。该策略以强化学习的形式实现，其目标是在保证机器人稳定与安全的前提下，跟踪来自动作库的参考动作序列。动作跟踪策略可表示为：
\begin{equation}
	\pi : G \times S \rightarrow A,
\end{equation}
其中 $S$ 表示机器人本体感知状态空间，
$G$ 表示动作跟踪目标空间，
$A$ 表示机器人关节控制动作空间。

在时间步 $t$，策略根据当前机器人状态 $s_t$
以及参考动作目标 $g_t$ 生成控制动作

\begin{equation}
	a_t = \pi(s_t, g_t),
\end{equation}

并通过关节级 PD 控制器转换为执行器力矩，从而驱动机器人运动。关于策略观测空间、奖励函数设计以及训练过程的详细描述，可参考第三章相关内容。


为了训练通用动作跟踪策略，本文使用 AMASS 数据集与 LAFAN1 数据集构建动作训练库。参考 PHC 方法 \cite{luo2023perpetual}，训练前对动作数据进行了初步筛选，移除了需要超出机器人运动能力范围的动作。然而，与 GMT 方法 \cite{chen2025gmt} 不同的是，本文保留了大量高动态与接触丰富的动作片段。实验结果表明，在合理设计策略观测空间与奖励函数后，即使训练数据中包含一定比例的复杂动作，通用动作跟踪策略仍然可以稳定收敛。

尽管如此，训练通用动作跟踪器仍然面临不同动作类别之间存在显著的动作分布差异的严峻挑战，为缓解上述问题，本文提出动作聚类训练策略。


\subsubsection{动作聚类}

不同类别的动作往往具有不同的运动模式和动作分布，这给通用动作跟踪策略的训练带来了较大挑战。为此，本文首先根据动作类别对动作数据进行聚类，并为每一类动作训练一个专用策略。

对于 LAFAN1 数据集 \cite{harvey2020robust}，由于其已提供动作类别标签，因此直接为每一类动作训练对应的专家策略。对于 AMASS 数据集 \cite{mahmood2019amass}，HumanML3D \cite{guo2022generating} 为其提供了动作类别标签（即标注中的 ``VERB'' 项）。由于 AMASS 包含大量动作类别，如果为每一类动作分别训练策略将导致训练效率显著降低。

因此，本文首先将动作类别标签输入 CLIP \cite{radford2021learning} 模型以获取文本语义嵌入特征，然后基于这些嵌入特征使用 K-means \cite{mcqueen1967some} 方法对动作进行聚类。最终将 AMASS 动作库划分为 6 个子集，并分别训练对应的专家策略。

\subsubsection{专家-通用策略学习}

在获得多个 家策略之后，本文进一步采用 \textit{专家-通用策略} 学习范式 \cite{zhang2025unleashing}，将这些专用策略蒸馏为一个统一的通用策略。该过程通过数据聚合算法 （Dataset Aggregation，DAgger）\cite{ross2011reduction} 实现。DAgger 是一种模仿学习方法，其核心思想是在策略学习过程中不断收集专家策略产生的示例数据，并将这些数据逐步聚合到训练数据集中，从而避免传统行为克隆方法中的分布偏移问题。

具体而言，设第 $k$ 个 专家策略为 $\pi_k^{\mathrm{sp}}$，通用策略为 $\pi^{\mathrm{gen}}$。在训练过程中，首先使用当前的通用策略 $\pi^{\mathrm{gen}}$ 在仿真环境中与参考动作进行交互，得到状态序列 $\{s_t\}$。随后根据当前参考动作所属的动作类别，调用对应的专家策略 $\pi_k^{\mathrm{sp}}$ 生成专家动作：



\begin{equation}
	a_t^{\mathrm{sp}} = \pi_k^{\mathrm{sp}}(s_t, g_t).
\end{equation}

这些状态—动作对 $(s_t, a_t^{\mathrm{sp}})$ 被加入到训练数据集中。随着训练进行，数据集不断扩展，最终形成包含不同动作类别的聚合数据集 $\mathcal{D}$。通用策略 $\pi^{\mathrm{gen}}$ 通过最小化与专家动作之间的差异进行更新，其优化目标可以表示为

\begin{equation}
	\mathcal{L} =
	\mathbb{E}_{(s_t,a_t^{\mathrm{sp}})\sim \mathcal{D}}
	\left[
	\left\|
	\pi^{\mathrm{gen}}(s_t,g_t) - a_t^{\mathrm{sp}}
	\right\|^2
	\right].
\end{equation}

通过不断迭代上述数据收集与策略更新过程，通用策略能够逐渐学习不同专家的控制行为，并在统一策略网络中整合多种运动模式。最终得到的通用策略既能够保持各类动作的跟踪精度，又能够在单一策略框架下覆盖大规模动作库中的多样化行为。


\subsection{基于 MVAE 的动作技能嵌入}

在获得经过物理可执行性校正后的动作数据集之后，本文进一步构建一个运动嵌入，用于作为高层策略进行长时动作规划的连续动作空间。相比直接在高维关节空间中进行策略学习，通过学习一个低维动作潜空间可以有效降低控制问题的复杂度，同时保证生成动作具有良好的连续性与自然性。为此，本文采用 Motion VAE模型 \cite{ling2020character} 对动作序列进行建模。MVAE 本质上是一种条件变分自编码器，其通过学习动作序列的低维潜在表示，在保持动作自然性的同时实现对复杂运动模式的紧凑表达。

设 $p_t$ 表示角色在时刻 $t$ 的姿态，MVAE 的目标是在给定当前姿态
$p_{t-1}$ 的条件下学习下一时刻姿态 $p_t$ 的条件概率分布：

\begin{equation}
	p(p_t | p_{t-1}) =
	\int p(p_t | p_{t-1}, z)\, p(z)\, dz .
\end{equation}

其中 $z \in \mathbb{R}^d$ 为低维潜变量，并假设其先验分布满足标准正态分布
$p(z)=\mathcal{N}(0,I)$。

在训练阶段，编码器根据当前姿态 $p_{t-1}$ 和真实下一姿态 $p_t$
推断潜变量分布 $q(z|p_{t-1},p_t)$。随后，解码器根据当前姿态与潜变量生成下一姿态：

\begin{equation}
	\hat{p}_t = D(p_{t-1}, z).
\end{equation}

模型训练目标为最大化变分下界（ELBO）：

\begin{equation}
	\mathcal{L} =
	\mathbb{E}_{q(z|p_{t-1},p_t)}
	[\|p_t-\hat{p}_t\|^2]
	+
	\beta D_{KL}
	\big(q(z|p_{t-1},p_t)\|p(z)\big).
\end{equation}

在运行阶段，编码器被丢弃，仅保留解码器用于动作生成：

\begin{equation}
	p_t = D(p_{t-1}, z).
\end{equation}

该过程以自回归方式不断迭代，从而生成连续的动作序列，并形成一个连续的动作潜空间。

\subsubsection{编码器网络}

编码器用于将姿态对 $(p_{t-1}, p_t)$ 映射为潜变量分布参数。本文采用三层前馈神经网络构建编码器，每层包含 256 个隐藏单元，并使用 ELU 激活函数。编码器输出两个向量 $\mu$ 和 $\sigma$，分别表示潜变量的均值和标准差：

\begin{equation}
	\mu, \sigma = E(p_{t-1}, p_t).
\end{equation}

在训练过程中，利用重参数化技巧\cite{kingma2014adam} 从潜变量分布中采样：

\begin{equation}
	z = \mu + \sigma \odot \epsilon, \quad \epsilon \sim \mathcal{N}(0, I).
\end{equation}

本文将潜变量维度设为 $d=28$，该维度与实验中人形机器人的自由度规模相当。实验表明，潜变量维度对模型训练稳定性和重建质量的影响相对有限。

\subsubsection{解码器网络}

解码器用于根据当前姿态 $p_{t-1}$ 与潜变量 $z$ 预测下一时刻姿态 $p_t$。为了提升模型表达能力，本文采用MoE结构作为解码器。MoE 模型由多个专家网络以及一个门控网络组成。门控网络根据输入状态预测各专家网络的权重，从而对专家输出进行加权融合：

\begin{equation}
	p_t =
	\sum_{i=1}^{K}
	g_i(p_{t-1},z)\,
	E_i(p_{t-1},z).
\end{equation}

其中 $E_i(\cdot)$ 表示第 $i$ 个专家网络，$g_i(\cdot)$ 表示门控网络输出的权重。本文使用 $K=6$ 个专家网络，每个专家网络均为三层前馈神经网络，每层包含 256 个隐藏单元，并采用 ELU 激活函数。门控网络结构与编码器类似，其输入为潜变量 $z$ 以及上一时刻姿态 $p_{t-1}$。

为了避免变分自编码器训练过程中常见的后验坍塌问题，在专家网络的每一层中均将潜变量 $z$ 作为输入，从而保证潜变量能够有效参与动作生成过程。

\subsection{高层运动规划策略}

在获得能够生成多样化动作的运动嵌入之后，本文进一步训练一个高层运动规划策略，用于生成能够完成具体任务的目标动作序列。该高层策略以机器人当前状态作为输入，在运动嵌入空间中输出潜变量，并进一步生成与任务目标相适应的参考动作。随后，这些参考动作作为目标姿态输入低层模仿控制策略，由低层控制器驱动物理仿真角色执行相应动作。通过这种方式，高层策略负责在低维潜空间中进行任务相关的动作决策，而低层策略负责保证动作执行的稳定性与物理可行性，从而形成分层控制结构。

具体而言，在每个时间步，高层策略接收当前观测状态 $s_t$，并输出两部分动作：一部分为输入到 MVAE 解码器中的潜变量 $z_t$，用于生成下一时刻的基准动作姿态；另一部分为针对关键关节的修正量 $\Delta q_t$，用于对 MVAE 解码得到的姿态进行补偿。之所以引入修正量，是因为仅依赖 MVAE 解码器生成的姿态，可能在手臂末端位置或操作相关关节上存在一定误差，从而影响任务执行精度。因此，本文在 MVAE 生成的基准姿态基础上叠加高层策略输出的关节修正量，以提高末端执行精度。


高层策略的输出可表示为

\begin{equation}
	a_t = \{z_t, \Delta q_t\},
\end{equation}

其中，$z_t$ 表示 MVAE 的潜变量，$\Delta q_t$ 表示由高层策略直接输出的关节修正量。首先，潜变量 $z_t$ 与当前姿态相关信息一起输入 MVAE 解码器，生成下一时刻的基准目标姿态：

\begin{equation}
	p_t^{\mathrm{mvae}} = D(p_{t-1}, z_t).
\end{equation}

随后，将高层策略输出的关节修正量叠加到基准目标姿态上，得到最终参考姿态动作。





\subsection{鲁棒恢复策略}

在实际应用环境中，机器人在受到外部扰动时可能发生跌倒，此时其初始姿态往往具有较高的不确定性，例如随机的身体朝向、复杂的接触状态以及较大的关节构型偏差。当机器人当前姿态与参考起身动作的初始帧差异较大时，直接采用动作跟踪策略通常难以实现稳定收敛，从而导致恢复失败。因此，为提升系统在真实场景中的鲁棒性，本文设计了一种专门的恢复策略，使机器人能够从任意跌倒姿态恢复到稳定站立状态，并继续执行后续任务。

为了降低恢复任务的学习难度，本文将起身过程划分为两个阶段。第一阶段为\textbf{姿态过渡阶段}，其目标是将任意跌倒姿态平滑过渡到统一的起身初始姿态；第二阶段为\textbf{动态起身阶段}，在该阶段中机器人从统一的起身初始姿态执行动态起身动作并恢复至稳定站立状态。通过这种分阶段设计，可以有效降低初始姿态分布带来的复杂性，使策略学习过程更加稳定。同时，由于第二阶段的起身策略仅需处理较小范围的姿态变化，因此能够更加专注于学习高质量的动态起身动作。两个阶段的策略均可基于第三章提出的强化学习控制框架进行训练，但为了覆盖实际跌倒情况下可能出现的各种姿态，需要对姿态过渡阶段的初始状态进行专门设计。




\subsubsection{根姿态随机化}

为模拟机器人跌倒后的随机朝向，对根关节的偏航角进行均匀采样：$\theta \sim \mathcal{U}(0, 2\pi)$。随后构造绕 $z$ 轴的随机四元数：

\begin{equation}
	q_{\text{rand}} =
	\left[
	\cos\frac{\theta}{2},
	0,
	0,
	\sin\frac{\theta}{2}
	\right].
\end{equation}

由于仿真环境中的根坐标系与参考动作所采用的根坐标系之间存在固定的旋转偏差，本文引入常量对齐四元数 $q_{\text{fix}}$，并通过四元数乘法完成坐标系对齐：

\begin{equation}
	q_{\text{root}} =
	q_{\text{fix}}
	\otimes
	q_{\text{rand}}.
\end{equation}

在本文实现中，$q_{\text{fix}} = [0.5,-0.5,0.5,0.5]$，该四元数用于将随机偏航后的根姿态统一映射到参考动作所使用的坐标系约定下。

\subsubsection{关节角随机化}

设机器人各关节的物理限位分别为 $q_{\min}$ 与 $q_{\max}$，则初始关节角从缩放后的区间中进行均匀采样：$q_0 \sim \mathcal{U}\!\left(0.4\,q_{\min},\,0.4\,q_{\max}\right)$。该设计允许机器人在较大姿态扰动范围内进行恢复训练，同时避免初始姿态过度接近关节极限，从而保证仿真过程的稳定性。

在姿态过渡阶段，策略的目标是将当前状态引导至起身参考轨迹的第一帧。设参考轨迹初始状态为 $(q^{\text{ref}}_0, R^{\text{ref}}_0)$，则过渡阶段的优化目标定义为：

\begin{equation}
	\mathcal{L}_{\text{transition}} =
	\|q - q^{\text{ref}}_0\|^2
	+
	d(R,R^{\text{ref}}_0),
\end{equation}

其中 $d(\cdot,\cdot)$ 表示姿态误差度量函数。通过上述随机化设计，训练过程能够覆盖机器人跌倒后可能出现的多种初始姿态，从而使策略学习到从任意姿态平滑过渡到目标起身姿态的能力。

在完成两阶段策略训练之后，为避免实际执行过程中需要显式切换不同策略，本文进一步采用\textbf{策略蒸馏}方法将姿态过渡策略与动态起身策略融合为单一统一策略。通过策略蒸馏得到的恢复策略能够在无需阶段切换的情况下，直接完成从任意跌倒姿态到稳定站立状态的完整恢复过程。该统一策略不仅提高了动作执行的连续性，还降低了系统部署的复杂度，使机器人在受到扰动后能够快速恢复并继续执行后续任务。


\section{实验}

为了验证所提出分层控制框架的有效性，本文在物理仿真环境中开展了一系列实验。实验的主要目标包括三个方面：首先评估所学习的动作潜在表示是否能够有效刻画多样化的人体运动技能；其次验证低层模仿控制策略在复杂全身动作跟踪中的稳定性与自然性；最后评估高层策略在不同任务场景下利用动作潜空间进行技能组合与任务规划的能力。


\subsection{实验设置}

所有实验均在 Isaac sim 物理仿真平台中进行，该平台是一种基于 GPU 的高性能并行仿真环境。在训练过程中，4096 个仿真环境在单块 NVIDIA RTX 4090 GPU 上并行运行，仿真频率为 200\,Hz。低层模仿控制策略的控制频率为 50\,Hz，而高层运动规划策略的控制频率为 10\,Hz。所有神经网络模型均基于 PyTorch 实现，并使用 PPO 算法进行策略优化。

底层运动控制策略基于第三章提出的算法框架进行训练，其参考动作数据由 AMASS 数据库与自主采集的动作捕捉数据共同构成。通过动作重定向方法将人体动作映射至机器人关节空间后，构建得到用于训练的动作数据集。该数据集包含约 30 分钟的动作数据，共计约 180 个动作片段，涵盖多种典型运动模式，包括行走、跑步、转向、搬运以及部分高动态动作等。

通过对该数据集进行训练，低层策略能够学习到稳定且自然的全身运动能力，并形成一组可复用的运动技能，为高层策略在潜空间中的任务规划与技能组合提供丰富的动作基元。

\subsection{实验任务}

为了全面评估所提出系统框架在运动生成与任务执行中的性能，本文设计了三个具有代表性的控制任务，包括目标位置移动、目标到达以及物体搬运。这些任务能够从不同角度评估机器人在复杂任务场景中对多种运动技能的调用与组合能力，以及底层模仿控制策略在动作跟踪过程中的稳定性。



\paragraph{目标位置移动}

该任务要求机器人从初始位置移动至指定目标位置 $x^*$。为了提高策略的泛化能力，目标位置在机器人周围一定范围内随机采样。该任务的奖励函数定义为：

\begin{equation}
	r_t^G=\exp\left(-0.5\|x_t^{\text{root}}-x^*\|^2\right),
\end{equation}

其中 $x_t^{\text{root}}$ 表示机器人在 $t$ 时刻根节点在世界坐标系中的位置，$x^*$ 表示目标位置。


\paragraph{目标到达}

目标到达任务用于评估机器人在精细运动控制方面的能力。在该任务中，机器人需要控制末端执行器移动到指定目标位置 $x^*$。目标位置在机器人可达工作空间内随机生成。该任务的奖励函数定义为：

\begin{equation}
	r_t^G=\exp\left(-2\|x_t^{\text{ee}}-x^*\|^2\right),
\end{equation}

其中 $x_t^{\text{ee}}$ 表示机器人末端执行器在 $t$ 时刻在世界坐标系中的位置。


\paragraph{物体搬运}

物体搬运任务用于评估机器人在腿臂协同控制场景中的能力。在该任务中，机器人需要移动至目标物体附近并完成抓取。该任务要求机器人在接近目标物体的过程中协调下肢运动与上肢操作，从而验证所提出控制框架在全身协同控制场景中的有效性。该任务的奖励函数定义为：


\begin{equation}
	r_t^G=\exp\left(-2.5\|x_t^{\text{hand}}-x_t^{\text{obj}}\|^2\right),
\end{equation}

其中 $x_t^{\text{hand}}$ 表示机器人末端执行器在 $t$ 时刻在世界坐标系中的位置，$x_t^{\text{obj}}$ 表示目标物体在 $t$ 时刻在世界坐标系中的位置，$\alpha_o$ 为奖励尺度系数。


为了直观展示所提出框架的有效性，本文通过定性实验对机器人学习到的运动能力进行分析。图~\ref{fig:qualitative_results} 展示了三个阶段的典型结果，包括原始动作数据、MVAE 生成动作以及完整控制框架在任务中的执行效果。

\textbf{（1）原始动作跟踪结果。}
首先，我们展示低层模仿控制策略在动作数据集上的跟踪效果。通过第三章提出的强化学习全身控制方法，机器人能够稳定跟踪动作捕捉数据所生成的参考轨迹。图中展示了一些典型动作片段，包括行走、转向以及物体搬运等。从实验结果可以观察到，机器人能够较好地复现人体动作的整体姿态变化趋势，并保持良好的运动连续性与稳定性，表明所训练的低层策略能够有效学习到多样化的基础运动技能。

\textbf{（2）MVAE 生成动作结果。}
系统首先将有噪声的参考动作  $M_{ref}$ 进行物理一致性校正。具体而言，通过低层模仿控制策略在物理仿真环境中对参考轨迹进行跟踪，从而消除原始动作中的动力学不一致与高频噪声，得到动力学一致的动作序列 $M_{corr}$。随后，利用 MVAE 对 $M_{corr}$ 进行建模，将其嵌入到一个连续且平滑的潜在动作空间中，从而进一步抑制残余噪声并获得动作表示 $M_{vae}$。在该潜空间中，动作数据被视为连续的状态转移序列进行建模，而未对动作片段进行显式划分或组织为独立技能。尽管缺乏人工定义的技能结构约束，模型仍能够在潜空间中自动形成具有结构化特征的动作表示。当使用随机潜变量 $z$ 对解码器进行条件化时，系统能够生成大量自然且连贯的全身运动。图中展示的 MVAE 生成动作在整体运动模式上与原始动作保持一致，但在具体姿态细节上呈现出一定变化，表明所学习得到的潜在动作空间能够有效捕捉动作数据中的运动结构，并具有良好的泛化能力。


\textbf{（3）任务执行结果。}
在完整分层控制框架下，高层策略在 MVAE 潜空间中生成潜变量，并通过解码器产生目标姿态序列，而低层模仿控制策略负责在物理仿真环境中跟踪这些参考动作。图中展示了机器人在多个任务中的执行过程，包括目标位置移动、目标到达以及物体搬运等。实验结果表明，机器人能够通过组合不同运动技能完成复杂任务，并在执行过程中表现出自然且稳定的全身运动。

上述实验结果表明，通过将动作潜空间生成模型与强化学习模仿控制策略相结合，可以有效实现复杂全身运动的生成与控制，并能够在不同任务场景中实现灵活的技能组合与复用。


\section{讨论}

\subsection{评价指标}

\subsection{实验数据分析}

\section{消融实验}
